<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20241227082602">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2024-27187</identificador>
    <origen_legislativo codigo="4">Local</origen_legislativo>
    <departamento codigo="9525">Administración Local</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <fecha_disposicion>20241210</fecha_disposicion>
    <numero_oficial/>
    <titulo>Resolución de 10 de diciembre de 2024, del Ayuntamiento de La Aldea de San Nicolás, Entidad Sociedad Aldeana de Servicios y Atención Ciudadana, SRL (Las Palmas), referente a la convocatoria para proveer varias plazas.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20241227</fecha_publicacion>
    <diario_numero>312</diario_numero>
    <seccion>2</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <pagina_inicial>181368</pagina_inicial>
    <pagina_final>181368</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2024/12/27/pdfs/BOE-A-2024-27187.pdf</url_pdf>
    <url_epub/>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
    <estatus_legislativo/>
    <fecha_vigencia/>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <fecha_derogacion/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <fecha_anulacion/>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estado_consolidacion codigo="0"/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <materias/>
    <notas>
      <nota codigo="0" orden="999">Bases de la convocatoria en: «Boletín Oficial de la Provincia de Las Palmas» núm. 156, de 28 de
diciembre de 2022</nota>
      <nota codigo="0" orden="999">Estabilización. Turno libre: Auxiliares de Administración General 1 plaza. Auxiliares de Enfermería 2 plazas. Auxiliar de Limpieza 1 plaza</nota>
    </notas>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
    <alertas>
      <alerta codigo="140" orden="1">Oposiciones</alerta>
    </alertas>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo_2">En el «Boletín Oficial de la Provincia de Las Palmas» número 156, de 28 de diciembre de 2022, se han publicado las bases que han de regir la convocatoria para proveer:</p>
    <p class="parrafo_2">Una plaza de Auxiliares de Administración General de la plantilla de personal laboral fijo, a cubrir por el sistema de concurso, en turno libre/estabilización.</p>
    <p class="parrafo">Dos plazas de Auxiliares de Enfermería de la plantilla de personal laboral fijo, a cubrir por el sistema de concurso, en turno libre/estabilización.</p>
    <p class="parrafo">Una plaza de Auxiliar de Limpieza de la plantilla de personal laboral fijo, a cubrir por el sistema de concurso, en turno libre/estabilización.</p>
    <p class="parrafo_2">El plazo de presentación de solicitudes será de veinte días hábiles a contar desde el siguiente al de la publicación de esta resolución en el «Boletín Oficial del Estado».</p>
    <p class="parrafo">Los sucesivos anuncios referentes a esta convocatoria, cuando procedan de conformidad con las bases, se harán públicos en la forma prevista en las propias bases.</p>
    <p class="parrafo_2">La Aldea de San Nicolás, 10 de diciembre de 2024.–La Presidenta, Ingrid Navarro Armas.</p>
  </texto>
</documento>
